<?xml version="1.0" encoding="utf-8"?><feed xmlns="http://www.w3.org/2005/Atom" xml:lang="en"><generator uri="https://jekyllrb.com/" version="4.4.1">Jekyll</generator><link href="https://freedomfu.github.io/feed.xml" rel="self" type="application/atom+xml"/><link href="https://freedomfu.github.io/" rel="alternate" type="text/html" hreflang="en"/><updated>2025-04-09T14:40:22+00:00</updated><id>https://freedomfu.github.io/feed.xml</id><title type="html">blank</title><subtitle>A simple, whitespace theme for academics. Based on [*folio](https://github.com/bogoli/-folio) design. </subtitle><entry><title type="html">如何做一篇学术论文笔记？</title><link href="https://freedomfu.github.io/blog/2023/%E5%A6%82%E4%BD%95%E5%81%9A%E4%B8%80%E7%AF%87%E5%AD%A6%E6%9C%AF%E8%AE%BA%E6%96%87%E7%AC%94%E8%AE%B0/" rel="alternate" type="text/html" title="如何做一篇学术论文笔记？"/><published>2023-11-28T00:00:00+00:00</published><updated>2023-11-28T00:00:00+00:00</updated><id>https://freedomfu.github.io/blog/2023/%E5%A6%82%E4%BD%95%E5%81%9A%E4%B8%80%E7%AF%87%E5%AD%A6%E6%9C%AF%E8%AE%BA%E6%96%87%E7%AC%94%E8%AE%B0</id><content type="html" xml:base="https://freedomfu.github.io/blog/2023/%E5%A6%82%E4%BD%95%E5%81%9A%E4%B8%80%E7%AF%87%E5%AD%A6%E6%9C%AF%E8%AE%BA%E6%96%87%E7%AC%94%E8%AE%B0/"><![CDATA[<p>现在用于写作的软件是Typora，是我开始读硕士之后，为了方便写论文笔记而下载的Typora，坚持用了两年多。后来找工作的时候，用来总结笔记。</p> <p>签约工作之后，又开始准备申请博士，一向喜欢在电子文档中写笔记的我，突然被博导老师要求每周上交纸质笔记，不超过一页A4纸。当时内心充满恐惧。一方面是不知道应该以什么样子的架构完成一份笔记，另一方面是自己写字很丑，手写的时候排版也无法保证美观，于是第一份笔记一共写就写了三遍，一遍一遍删除修改，在排版不是很差的情况下，基本涵盖了文章的全部内容。</p> <p>后来在整个申请和博一期间，基本都在写纸质笔记。期间也尝试学习了一些新的技巧，包括老师分享的优秀或者不足的样板，北航师兄分享的经验，还有自己求职期间的经验和教训，目前认为精读一篇文章的时候，笔记应该是这样做的。</p> <p>这个框架应当只适合精读文章；泛读的时候，刻意去找这些内容反而可能会减缓阅读的速度，泛读论文更多是为了得到某一项知识，通常不需要全面、完整地阅读论文</p> <p>最近在阅读当初段老师来南开推荐的《如何阅读一本书》，读书、论文的过程应该当作是与作者的一段对话，是主动的过程，是需要产生思维碰撞的过程，阅读前应该知道想要得到什么，如果得到了后面就应该知道如何使用它。阅读完成后会再写读书笔记，这里贴一个在网络中看到的范老师博客的<a href="https://leovan.me/cn/2019/02/how-to-read-a-book/">链接</a></p> <h4 id="研究背景">研究背景</h4> <ul> <li>本文研究问题的动机是什么？为什么要做这个工作？处于大领域的什么位置（能找到位置的话，研究背景应该已经了解清楚）</li> <li>本文想要解决的关键问题是什么？ <ul> <li>从宽泛的角度，即给读者一个宽广的背景。例如改善口令认证方案的技术，从宽泛的角度有Passwordless，SSO</li> <li>此处宽泛的问题就是：<em>改善口令认证方案的技术</em></li> </ul> </li> <li>针对这个问题，当前学术界和工业界分别有什么方案？它们取得了什么进展？彼此的优缺点分别是什么？</li> </ul> <h4 id="研究问题">研究问题</h4> <ul> <li>本文的研究问题是什么，即希望解决什么问题？ <ul> <li>从更加精细的角度，如上问题，则为：我们的方案是考虑了满足AA属性、可以抵抗BB攻击的SSO方案</li> </ul> </li> <li>本文的<strong>总体</strong>解决思路是什么样的？</li> </ul> <h4 id="关键组件">关键组件</h4> <ul> <li>本文解决上述问题的方法采用了什么关键技术，或借鉴了哪个领域的思路？（这个部分很关键，意味着可以将文章采用的方法抽象出来，找到该技术的进一步的应用场景）</li> </ul> <h4 id="方案">方案</h4> <ul> <li>本文要解决的核心问题可以分成几个子问题？</li> <li>这几个子问题分别对应着本文设计方案的几个核心思想？</li> <li>如果有阶段性结论，需要查看结论是否正确？证明是否正确？为什么这样的证明思路是准确的？</li> </ul> <h4 id="对本文进一步的分析">对本文进一步的分析</h4> <ul> <li>是否完成了文章最初的设计目标和研究动机？</li> <li>与现有方案对比，性能、安全性和可用性等</li> <li>理论上的复杂性如何？</li> <li>如果有实验，是如何设计的？为什么这样设计是合理的？</li> <li>实验的结论是什么？实验结论是否合理？</li> </ul> <h4 id="未来的讨论">未来的讨论</h4> <ul> <li>本文的方法是否具有普适性？解决问题的思路是否可以应用到其它领域？</li> <li>本文解决的问题是否可以顺带地解决其它领域的难题？对同等类型的领域有什么影响呢？</li> </ul> <hr/> <p>以上是参考师兄给的模板加上自己的一些思考修改的。</p> <p><strong>除此之外，</strong>我习惯在文章最一开始写出文章的总体概述，主要使用求职简历模板中很常见的<strong>STAR</strong>原则，Situation, Task, Action, Result：在xx的背景中有如下的任务，可以分解成N个任务，对应每个任务可以采用如下的方法进行解决，结果是如何。</p> <p>紧接着，也不会立即开始正文的笔记，会留一部分空间给本文的优点和问题。</p> <p><strong>优点：</strong> 好的研究点；好的研究思路；好的研究方法；</p> <p><strong>问题：</strong> 真实存在的方案构建中的问题；作者遗留的开放性问题；可以引领的未来方向…</p> <p>对于问题来说，更多是在这个领域可能存在什么问题，而文章中一些笔误则没有必要去大说特说，比如 typo、排版不好。这些东西自己知道什么是好的就可以，不好的东西既然已经发表出来了，也没有必要去批判。</p> <p>总体来说，如果想让自己的笔记有用，写在纸上、电子文档或者在PDF中标注都是可以的，重点是需要不断反复思考，询问自己问题，这样才能意识到有哪些问题是自己真正没搞懂的，哪些问题是需要进一步思考的，哪些是可以继续做的。</p> <p>当然，所有上述的这些，需要一定的时间周期，需要效果后置。如果能把领域的最新经典文献用这样的方式读懂，对这个小领域应当有非常深刻的认识和把握。</p>]]></content><author><name></name></author><category term="技术"/><category term="Paper"/><category term="Note"/><summary type="html"><![CDATA[如何做一篇学术论文笔记]]></summary></entry><entry><title type="html">岁月极美</title><link href="https://freedomfu.github.io/blog/2020/%E5%B2%81%E6%9C%88%E6%9E%81%E7%BE%8E/" rel="alternate" type="text/html" title="岁月极美"/><published>2020-09-04T00:00:00+00:00</published><updated>2020-09-04T00:00:00+00:00</updated><id>https://freedomfu.github.io/blog/2020/%E5%B2%81%E6%9C%88%E6%9E%81%E7%BE%8E</id><content type="html" xml:base="https://freedomfu.github.io/blog/2020/%E5%B2%81%E6%9C%88%E6%9E%81%E7%BE%8E/"><![CDATA[<p>在校园的时候，每次读到三毛的《岁月》，我总会多读几遍。在家里待久了，生活节奏慢了下来，疫情的发生、大量病人的去世。对于我来说，疫情的持续、科比的去世、NBA的停赛还有体重的飙升，还有各种各样的琐事，我再也找不到曾经上学的感觉，仿佛病了一样，什么事情也不想做，什么事情也做不好，以为可以经历一些从未经历的事情，以为可以很努力去做很多事。直到后来，我发现，很多事情不是凭借努力就可以做到的，或者只是因为不够努力而已。有时候会在颓废很久之后，突然反应过来，虚岁都要25岁了，年纪似乎很大了，在奔三的道路上越走越远。</p> <p>说起努力，我其实并不努力，有时候只是自己感动自己罢了，没有什么事情是只需要时间的。就像我从小被吓到去找人“摸吓着”一样，我对命运还是相信的。但是，如果有人告诉你，你25岁的时候，会遇到哪个人，会拿到什么成绩。但是如果什么都不做，哪里也不去看，什么也不去做，怎么可能会发生呢。现在的我，虽然依然相信命运，但是我告诉自己，要避免自己自卑情绪的发生，要时刻保持清醒，经常性做一些日记性工作，思考最近自己做了什么，去做，去走出去看看，努力提升内在，提高自己的能力，至少让自己再看到机遇的时候，不用深深感觉自己还没有准备好。努力是为了让你想要的机会到来时，不会因为自身尚且不够优秀看着机会擦肩而过抱憾终身，努力不是为了得到更多，而是为了选择更多。</p> <p>当再去阅读这篇文章的时候，已经是九月份，临近开学，经历了一些好的事情还有不好的事情，似乎心态更好了，能承受住压力也更大了，对于未来的事情，也能思考更多，更加谨慎，对于自己的未来，似乎也更加清晰了。</p> <p>“岁月极美，在于它的必然流逝。”</p> <div class="row mt-3"> <div class="col-sm mt-3 mt-md-0"> <figure> <picture> <source class="responsive-img-srcset" srcset="/assets/img/2020-09-04/2-480.webp 480w,/assets/img/2020-09-04/2-800.webp 800w,/assets/img/2020-09-04/2-1400.webp 1400w," type="image/webp" sizes="95vw"/> <img src="/assets/img/2020-09-04/2.png" class="img-fluid rounded z-depth-1" width="100%" height="auto" data-zoomable="" loading="eager" onerror="this.onerror=null; $('.responsive-img-srcset').remove();"/> </picture> </figure> </div> <div class="col-sm mt-3 mt-md-0"> <figure> <picture> <source class="responsive-img-srcset" srcset="/assets/img/2020-09-04/3-480.webp 480w,/assets/img/2020-09-04/3-800.webp 800w,/assets/img/2020-09-04/3-1400.webp 1400w," type="image/webp" sizes="95vw"/> <img src="/assets/img/2020-09-04/3.png" class="img-fluid rounded z-depth-1" width="100%" height="auto" data-zoomable="" loading="eager" onerror="this.onerror=null; $('.responsive-img-srcset').remove();"/> </picture> </figure> </div> </div> <p>“春花”</p> <p>“秋月”</p> <div class="row mt-3"> <div class="col-sm mt-3 mt-md-0"> <figure> <picture> <source class="responsive-img-srcset" srcset="/assets/img/2020-09-04/4-480.webp 480w,/assets/img/2020-09-04/4-800.webp 800w,/assets/img/2020-09-04/4-1400.webp 1400w," type="image/webp" sizes="95vw"/> <img src="/assets/img/2020-09-04/4.png" class="img-fluid rounded z-depth-1" width="100%" height="auto" data-zoomable="" loading="eager" onerror="this.onerror=null; $('.responsive-img-srcset').remove();"/> </picture> </figure> </div> <div class="col-sm mt-3 mt-md-0"> <figure> <picture> <source class="responsive-img-srcset" srcset="/assets/img/2020-09-04/5-480.webp 480w,/assets/img/2020-09-04/5-800.webp 800w,/assets/img/2020-09-04/5-1400.webp 1400w," type="image/webp" sizes="95vw"/> <img src="/assets/img/2020-09-04/5.png" class="img-fluid rounded z-depth-1" width="100%" height="auto" data-zoomable="" loading="eager" onerror="this.onerror=null; $('.responsive-img-srcset').remove();"/> </picture> </figure> </div> </div> <p>“夏日”</p> <p>“冬雪”</p> <p>我原来很喜欢拍照片，虽然拍的不好，但是一直在拍。我以前很喜欢看网易云评论，后来我不看了。其实网抑云，本身并没有错，很多人可以在上面发表自己的心情，故事都挺好的，虽然很多是编的。后来，我喜欢看微博上的一句话故事，评论也很多，好多人以为找到了最符合自己心境的那段话，然后就信以为然。其实，每一件事情发生的原因和背景都不是一样的，我们每个人也不一样，我认为网络中的语言，对我们的影响是很大的，所以我不喜欢看了，总觉得它会给我带来更深的抑郁情绪，任何事情，先去找方法是最有效的。不过，就像得摄的视频中说，在广州的彩虹墙，如果同时把彩虹墙和现代的艺术放入到同一相框中，每个人心中都有不一样的童话世界，有的人需要这样的鸡汤，有的人不需要。就像生活中，每个人对一件事情都有自己的看法，对待爱情、友情还是任何事情都是这样。就像每个人都有各自的幸福，也都有各自幸福的方式，幸福也是一种隐私，你以为的一种苦难，在别人心中就是幸福。所以，没有经历过的话，即使是很熟悉，也不要去轻易定义别人。</p> <div class="caption"> 并非所有的“感悟”都不是“道理”，但确实在更多时候，“个体经验”往往存在着这样或那样的偏差。分不清“感悟”和“道理”是很危险的，不仅误己，还可能误人——好心办坏事的往往都是那些分不清“感悟”和“道理”的人。 </div> <p>最近听了很多的《沉默是金》，笑骂由人，洒脱的做人。有人说，人生的成长都是日积月累的，然而，突然明白了什么道理的那几个时间，却出奇的短暂。突然的成长，偶尔都是痛苦所导致的，可能是情感上，可能是学习上，时间太快，成长却太苦。2019年的暑假，我学了一个多月科二终于考过去了，考完之后的最后几天，我却陷入了深深的恐慌当中，我翻出了当时写的文章，我说：“那段时间，早晨不到五点起床，出去吃几个小包子就去练车，中午休息一会又去练车，晚上练完车还可以打一晚上篮球”。那段时间状态很好，很清楚每天应该做什么，还经常自己煮面吃，后来开学了，偶尔也会出现不知道做什么的情况，喜欢自己去操场溜达，那段时间喜欢早晨跑步，或者去操场一个人投篮。在家的这八个月，我似乎很久没有照顾自己的情绪了，不知道自己在做什么，不知道应该做什么，甚至心中总是装着放不下去的事情。其实，最近这段时间，我思考了挺多的，以为在开学之前能找到自己，其实根本没找到，找不到自己的定位。沉默是金，给我更多的感觉是，需要好好沉淀自己，而不是很着急的去做什么，同时要少说话，如果说出的话不如刚才的沉默有价值，就保持沉默。</p> <p>似乎，我还是害怕，害怕来不及。明明什么都没做，却一直担心来不及。相比较于同龄人，我各方面的经历似乎都不够多，与朋友聊天的时候发现，似乎我这些年都沉寂在自己的世界中，什么都没做，，没有很好的练球，也没有学会什么乐器，甚至没有很勇敢的出去旅游……</p> <p>似乎一切都来不及。但是，最近我却在丢失了双证之后，心态突然变好了，当时我和研究生的朋友说，其实我现在佛系的很，只要人还在，就一切都来得及。当时的心境，之前根本想不到，总是希望能学到什么，甚至很急着学什么，希望能改善自己的外貌、声音，学一点比较快见效的乐器。双证丢失又找到之后，虽然学习上没有很好的进展，其实也是因为有其他的原因，不过我去健身之后，看到，其实每天我还是可以完成一些事情的。不过，我始终觉得2020年不是一个很好的年份，我甚至认为即使回所之后，我可能也不会有很好的进展，而是只能踏踏实实打基础，所以下半年好好沉淀自己就好了的。</p> <p>在“锦书致南辞”的视频中看到，华电在大雨中打篮球的少年，想到了在那片篮球场，我也曾经经历过很多时光，也曾经在雨中打球，也在球场自己练到熄灯…</p> <p>There is no magic pill.</p> <p>只有沉淀下来，不着急每一件事的成果，才能更好地成长吧，不过也要快一点，健身是为了更好的生活，也是为了更好的吃和工作。其实才二十多岁，根本不用担心来不及的。不着手改变，才是最难过的。遇到困难的时候，才能知道自己是不是有上进心的人，承诺了就要做到。踏实努力，那些你感觉从来不会看到的风景，那些你觉得终身不会遇到的人，你要的一切，正一步步向你走来。</p> <p>我记得师傅在我准备考研的时候说过：“如果有些事不得不做，可以，但不要分心，要时刻告诉自己最重要的事是什么”。即使经历的短暂的失败，也要有从头再来的勇气。</p> <blockquote> <p>当你开始把注意力放在自己的身上，才会明白原来世界是如此之大😊所以，20多岁的你，不要着急恋爱。努力去做自己想做的事情，随性洒脱，敢爱敢恨。对的人，晚一点遇见也没关系；爱的慢一点，才能爱的久一点。所以爱情来之前，一起好好修炼自己吧。</p> </blockquote> <p>不知道是长大了，还是年轻气盛，希望别人有什么说什么，委婉不如直接的话语给人最直接的感受。干脆，不耽误别人，不给别人以错觉或幻想，才是最高情商的拒绝，才是真正的善良。尊重彼此的时间、精力、情感，才是真正的对对方负责。</p> <p>对于很多事情，要清楚：人生不是数学题，很多事情本身就是没有答案的。</p> <p>希望我们都可以：知因果，懂善恶。但行好事，莫问前程。</p>]]></content><author><name></name></author><category term="gossip"/><category term="life"/><summary type="html"><![CDATA[岁月极美，在于它的必然流逝。]]></summary></entry></feed>