<?xml version="1.0" encoding="utf-8"?><feed xmlns="http://www.w3.org/2005/Atom" xml:lang="en"><generator uri="https://jekyllrb.com/" version="4.4.1">Jekyll</generator><link href="https://freedomfu.github.io/feed.xml" rel="self" type="application/atom+xml"/><link href="https://freedomfu.github.io/" rel="alternate" type="text/html" hreflang="en"/><updated>2025-05-19T01:57:31+00:00</updated><id>https://freedomfu.github.io/feed.xml</id><title type="html">blank</title><subtitle>A simple, whitespace theme for academics. Based on [*folio](https://github.com/bogoli/-folio) design. </subtitle><entry><title type="html">转载读书群里老师介绍的教员笔记</title><link href="https://freedomfu.github.io/blog/2025/%E8%BD%AC%E8%BD%BD%E8%AF%BB%E4%B9%A6%E7%BE%A4%E9%87%8C%E8%80%81%E5%B8%88%E4%BB%8B%E7%BB%8D%E7%9A%84%E6%95%99%E5%91%98%E7%AC%94%E8%AE%B0/" rel="alternate" type="text/html" title="转载读书群里老师介绍的教员笔记"/><published>2025-05-09T00:00:00+00:00</published><updated>2025-05-09T00:00:00+00:00</updated><id>https://freedomfu.github.io/blog/2025/%E8%BD%AC%E8%BD%BD%E8%AF%BB%E4%B9%A6%E7%BE%A4%E9%87%8C%E8%80%81%E5%B8%88%E4%BB%8B%E7%BB%8D%E7%9A%84%E6%95%99%E5%91%98%E7%AC%94%E8%AE%B0</id><content type="html" xml:base="https://freedomfu.github.io/blog/2025/%E8%BD%AC%E8%BD%BD%E8%AF%BB%E4%B9%A6%E7%BE%A4%E9%87%8C%E8%80%81%E5%B8%88%E4%BB%8B%E7%BB%8D%E7%9A%84%E6%95%99%E5%91%98%E7%AC%94%E8%AE%B0/"><![CDATA[<p>今日话题 读万卷书和行万里路，你更侧重哪种？</p> <p>相辅相成，缺一不可，所以双管齐下</p> <p>其实这也是我之前座右铭，不过补充了两点，读万卷书，行万里路，识万种人，求名师指路</p> <p>前面部分大概是，读万卷书，行万里路，阅人无数，会让人变得博学而不死板，机敏而不世故，在这种状态下，这样才敢于结交名师，而名师也会赏识名徒</p> <p>至于如何从名师那边去学，就是言传不如身教，身教不如同化</p> <p>入芝兰之室，久而不闻其香，即与之化矣</p> <p>至少要寻到两个名师，一个是业务的，一个是人生的</p> <p>刚好有时间，细讲一下这个办法：我们掌握的很多抽象知识（读万卷书）是很难用于实践的（行万里路），所以需要识万种人，寻到名师指路，而他的一句点拨，可以立马让你把抽象的知识灌注到行动当中，从而改变很多的事情</p> <p>比如举一个例子，是毛选。论持久战，因为篇幅比较长，所以只是挑几句话来讲。</p> <p>第一句：战略上藐视敌人，在战术上重视敌人。这句话可能很多人看来只是打仗的，其实并不是，但是很多人在项目中在商业活动中，哪怕真枪实弹中碰了壁，也不知道如何去运用这句话，原因就是缺乏一个现实的导师带领点透理论与现实的壁垒</p> <p>那这句话如何从战争中，转移到个人的项目中，甚至个人生活中？那就是把这句话给改了，改成：这个项目我谈的成么？这个事情我做的成么？当然可以做成了，一定是可以做成的，我坚定的相信这一点，有困难，但是都可以克服</p> <p>这时候达成了第一步：<strong>战略上藐视敌人</strong></p> <p>其实百分之八十的人做啥事都是倒在第一步，还没开始做就想，这个没准备好，我做不了，那个还没就位，搞不了，有一个关键点很难，搞不定的。事情没做，假设一堆困难，有些困难甚至是假的，那这事还怎么做，没办法做</p> <p>那么提起来一口气，坚定信念可以把这个事情做成，那就已经开了一个很好的头了，这是第一步，但是只是第一步够么，远远不够，虽然可以超过很多人，但是如果只知道我一定可以做成，那叫莽。所以要到第二步，<strong>战术上重视敌人</strong></p> <p>之前群里有讲blm，战略导论，讲了前期洞察，到规划，那么规划好了，就要落地，就要知道这个落地的过程极其痛苦艰难，比洞察规划这种想的要难的多的多，因为这是真正做，这是执行，是有无数出岔子的可能</p> <p>所以做的时候，不管这件事情多大，多小，都要非常认真，要非常小心，要非常严谨，小事情就拿出狮子搏兔尚用全力的态度，大事情就分解成小事情分阶段一步一步做</p> <p>比如下午群里有同学要面试，我说要给自己打造底气，这个底气就是战略上藐视对手，你这小公司，我来你这上班是我的荣幸</p> <p>那么第二步就是战术上重视对手，不管去不去，认真准备面试，调研对方公司背景，重新好好写简历，把简历当成产品，把自己当成销售</p> <p>用于很多事情都可以这样去做，要有藐视这件事的这种信心，相信一定可以做成。要有重视细节的落地，保障事情一定可以做成</p> <p>然后讲第二句：一切有把握的战役和战斗应坚决地进行决战，一切无把握的战役和战斗应避免决战，赌国家命运的战略决战应根本避免</p> <p>这句话乍一看也是打仗，其实不然，一样可以用于生活工作。一切有把握的战役和战斗应坚决地进行决战，这句直接改成：你有把握干的事情赶紧给干了</p> <p>比如有一堆事情，那么不要拖，把可以做的立马做了，比如有把握拿下某个客户，那么现在就去，有把握拿下某个offer，立马抓紧时间拿下，不要拖</p> <p>甚至自身的问题，认为可以解决的，立马就去，和这个问题立马进行决战</p> <p>人生有很多问题很难，甚至解决不了，那么，就先把可以解决的干掉，不要拖到未来</p> <p>而且解决这些问题，可以让你具备更强解决问题的能力和信心</p> <p>这个也可以结合孙子兵法，异曲同工：胜兵先胜而后求战</p> <p>一切无把握的战役和战斗应避免决战，这个也是同理，回到最上面就是你虽然有胜利的信心，但是这个问题过于复杂，在落地中不能一蹴而就，需要一步一步来，那就不要急，一步步达到自己的小目标，然后积累优势，再寻求机会，解决这个问题</p> <p>至于最后一句，就是不要梭哈，别把身价一次梭哈了，那是赌徒</p> <p>有可能一次梭哈，赌上全副身家赢了，但是不可能赢第二次，第三次，这是很多人创业失败的问题</p> <p>可以结合blm，与之前讲的ipd，我们不要偶然，要让偶然成为必然</p> <p>最后回顾下辩证法，就是啥是辩证的看问题</p> <p>比如教员驳斥了速胜论和速亡论，这个怎么用于个人呢？</p> <p>你看我和老舅，我比得上老舅么</p> <p>老舅是什么，是满腹经纶陈子弈，身高一米八，还有腹肌</p> <p>可能会说比老舅强，那这不对</p> <p>比如说比老舅差，这也不对</p> <p>一个速胜，一个速亡都不对</p> <p>那怎么看呢，就是陈侃相对某些地方强于老舅，某些地方相对弱于老舅，不可一概而论</p> <p>打个比方，如果陈侃想全面超越老舅，那我们就把这些点找出来，在可以有把握胜利的问题上，坚决的胜利，在没有把握胜利的问题上，一步步超越，最终让自己超越</p> <p>包括个人，包括公司，甚至国家，都可以用这个理论去看</p> <p>最后总结，就可以把这三点串起来了，面对事情/对手/问题不要速胜，也不要速亡，要客观分析，分析之后，鼓起勇气，在战略上藐视对方，战术上重视对方，仔细剖解落地，然后在有把握可以胜利的地方，坚决的胜利，没把握胜利的地方，一步步图之然后再胜利</p> <p>这些就是我刚刚理论部分的一个讲解，先读万卷书，然后行万里路（做事实践），识万种人（做人实践），寻名师指路（在万种人之中找到名师）</p> <p>教员结尾：没有满腔的热忱，没有眼睛向下的决心，没有求知的渴望，没有放下臭架子、甘当小学生的精神，是一定不能做，也一定做不好的</p> <p><strong>个人体会：</strong> 来到NKU之后，已经不知道有多少前辈推荐教员选集，福建师范大学的学长、牧大还有群中的老师。关键是做成事，认准了就要做好。经常性地倒在第一步，也终将无法再前进半步。</p>]]></content><author><name></name></author><category term="读书笔记"/><category term="Read"/><summary type="html"><![CDATA[读书群中的笔记，感觉很好，于是转载过来了]]></summary></entry><entry><title type="html">读后感之原子习惯</title><link href="https://freedomfu.github.io/blog/2025/%E8%AF%BB%E5%90%8E%E6%84%9F%E4%B9%8B%E5%8E%9F%E5%AD%90%E4%B9%A0%E6%83%AF/" rel="alternate" type="text/html" title="读后感之原子习惯"/><published>2025-04-26T00:00:00+00:00</published><updated>2025-04-26T00:00:00+00:00</updated><id>https://freedomfu.github.io/blog/2025/%E8%AF%BB%E5%90%8E%E6%84%9F%E4%B9%8B%E5%8E%9F%E5%AD%90%E4%B9%A0%E6%83%AF</id><content type="html" xml:base="https://freedomfu.github.io/blog/2025/%E8%AF%BB%E5%90%8E%E6%84%9F%E4%B9%8B%E5%8E%9F%E5%AD%90%E4%B9%A0%E6%83%AF/"><![CDATA[<p>第一次听说《原子习惯》这本书是在帅soserious的vlog中，之后在微信读书加入书架后，一直迟迟没有阅读，其中的行动建议也没有得到足够的践行。</p> <p>《原子习惯》是一本个人成长类的书籍，此类书籍也是我个人微信读书排行榜的最喜爱类别，还阅读过的包括《认知觉醒》、《当下的力量》、《臣服实验》、《力量从哪里来》这一大类的书籍。可惜的是，每次阅读过程中学习的经验教训或者实践能力，都只是在阅读期间维持了一阵子，其中的美妙效果，即使体会到了，最后也只是不了了之。于是痛定思痛，这次阅读一定要记录一些什么，然后逐渐践行。</p> <p>碰巧的是，本科的学长也在阅读这本书，还给我发了他的部分计划卡片。于是，仿照身边的榜样，开启了自己的计划，亦或是修行。</p> <div class="caption"> 1. 早起，我会接一杯温水<br/> 2. 洗漱完毕后，在宿舍完成1个俯卧撑和1个深蹲。<br/> 3. 下午，我会坐在电脑前，处理一条数据。<br/> 4. 晚上睡觉前，我会坐在书桌前看一页书。<br/> 5. ......<br/> </div> <p>的确是不起眼的一些计划，同时也的确包含对自己生活掌控的期望和信念。</p> <p>《原子习惯》一共介绍了四个定律：</p> <ol> <li>让它显而易见</li> <li>让它有吸引力</li> <li>让它简单易行</li> <li>让它令人愉快</li> </ol> <p>这是培养习惯的四个定律，当然，如果想要戒掉某一类恶习，只需要反过来做就可以了。</p> <p>在我个人的理解中，所谓原子习惯，首先需要精确化、具体化地说出自己究竟想要做什么，最短期的目标，例如明天一天某个时刻的计划：</p> <div class="caption"> 明天六点，我会起床、洗漱完毕后，去理科操场跑30秒。 </div> <p>此类具体化地描述某个计划的方式，帅老师引用心理学中的实施意向来说明，通过具体化目标的实施场景和实施行为，但不会涉及遥不可及的目标，而是先开始执行。这让我回忆起王华老师发表的微博：焦虑的反义词是具体，在执行具体的、力所能及的事情时，我们可以全身心投入到这件事情上，不会感觉到焦虑（两个小时和八公里外的事情）。</p> <p>做规划的感觉是很美妙的，我们只需要去做就好，至于某一天一定要达到什么量化目标，可以设定，但是如果没有深入思考很难说就一定能设定得刚刚好，因为在工作过程中可能遇到各种各样的问题，在任何工作环境中都可能遇到突发事件。至少对我来说，被突然打乱计划而导致突如其来的情绪失控，反而会让自己难以继续执行计划。</p> <p>此外，在执行过程中，最好能选择一个自己能顺利接手完成的位置停止，这与村上春树先生的理念类似：</p> <p><u>现在是坚忍地累积奔跑距离的时期，所以眼下还不必介意成绩如何，只消默默地花时间累积距离。想跑快点就适当地加速，不过就算加速也为时甚短，只想将身体感受到的愉悦尽量维持到第二天。其要领与写长篇小说一般无二。在似乎可以写下去的地方，果断地停下笔来，这样第二天重新着手时便易于进入状态。欧内斯特·海明威好像也说过类似的话：持之以恒，不乱节奏。这对长期作业实在至为重要。一旦节奏得以设定，其余的问题便可以迎刃而解。然而要让惯性的轮子以一定的速度准确无误地旋转起来，对待持之以恒，何等小心翼翼也不为过。</u></p> <p>我在阅读村上春树先生的跑步书时，曾经短暂实践过这个理念，深以为然。从一个自己已经计划好的地方入手，可以带动自己的思维。活跃的思维，一定比干瘪瘪的思维模式更有助于我们完成任务。具体到实践中，我认为就是在结束一天工作后，留出部分时间制定第二天的计划，类似上述的给出具体化、可执行的操作。久而久之，可以发现这些计划会慢慢融入到自己的生活中。</p> <p>最后来看那四个定律：让它显而易见，不要让既定的习惯准备过程过于漫长，想跑步就提前准备好要跑步的衣服和鞋子，想做科研就提前把要完成的任务规划好；让它有吸引力，让这些希望养成的习惯足够有吸引力，可以在进行任务前进行一定的仪式，让任务本身变得足够有吸引力可能有些困难，但是可以让进入习惯这个步骤比较顺畅；让它简单易行，有些任务肯定是很困难的，特别是人类都具有追逐卓越的能力，因此，如何把任务分解、通过做力所能及的的事情、其它时间多多学习的方法提升自己的能力来让自己的能力达到解决这些问题的水平；让它令人愉快，可以设定一些小的奖励，请注意这些奖励，一定是有助于我们目标的，健身后的甜品、储蓄金钱后的额外花销这种奖励不是最佳的奖励方式。</p> <p>简短的总结，算是给自己的一个小交代。以前读书总是不践行，也没有记录，总是感觉书白读了，读书还是要有功利性的。</p>]]></content><author><name></name></author><category term="读书笔记"/><category term="Read"/><summary type="html"><![CDATA[第一次听说《原子习惯》这本书是在帅soserious的vlog中，之后在微信读书加入书架后，一直迟迟没有阅读，其中的行动建议也没有得到足够的践行。]]></summary></entry><entry><title type="html">增肌、减脂和营养素</title><link href="https://freedomfu.github.io/blog/2023/%E5%A2%9E%E8%82%8C%E5%87%8F%E8%84%82%E5%92%8C%E8%90%A5%E5%85%BB%E7%B4%A0/" rel="alternate" type="text/html" title="增肌、减脂和营养素"/><published>2023-12-24T00:00:00+00:00</published><updated>2023-12-24T00:00:00+00:00</updated><id>https://freedomfu.github.io/blog/2023/%E5%A2%9E%E8%82%8C%E5%87%8F%E8%84%82%E5%92%8C%E8%90%A5%E5%85%BB%E7%B4%A0</id><content type="html" xml:base="https://freedomfu.github.io/blog/2023/%E5%A2%9E%E8%82%8C%E5%87%8F%E8%84%82%E5%92%8C%E8%90%A5%E5%85%BB%E7%B4%A0/"><![CDATA[<p>如何在保证较低体脂的情况下帮助我们增肌呢？</p> <p>从营养素的角度来说，日常摄入的营养素包括碳水化合物、蛋白质、脂肪、矿物质、维生素、水和膳食纤维。</p> <p>三大营养素，脂肪、蛋白质和碳水化合物。热值分别为9 kcal/g，4 kcal/g和4 kcal/g。我们的饮食结构应该为高蛋白质、中碳水化合物和低脂肪。</p> <p>首先，<strong>脂肪</strong>的热值高，为了减脂，我们应该吃得特别干净吗？比如完全吃水煮菜，长期极低脂饮食。这实际上是非常不可取的，从进化的角度，人类先前以打猎为生，实际上很少能摄入碳水化合物，更多地摄入还是脂肪和蛋白质。这里不是说，我们不吃碳水化合物也能活着，而是说我们其实不能完全断绝脂肪。没有脂肪和胆固醇，身体可能就转不动，无法合成睾酮，雌性激素会上升，更难增肌。我们可以多吃不饱和脂肪，多吃坚果和深海鱼，也可以吃一些饱和脂肪（尽量少吃反式脂肪酸，比如油炸的食物），毕竟这很好吃，也能促进睾酮合成。</p> <p><strong>蛋白质</strong>往下分，分子层面可以水解成氨基酸（20种，8种必需氨基酸，12种非必需氨基酸）。补充蛋白的时机，乳清蛋白早晨起床和训练后都可以补充，酪蛋白（牛奶等）睡前补充比较好，它可以缓释，长久支撑身体的需求，另外也可以多吃牛肉，牛肉本身消化比较缓慢。8种必需氨基酸一般需要从动物蛋白中获取，而植物蛋白中8种必需氨基酸很少，所以植物蛋白实际上我们不需要吃太多。练身体的人，最好不要吃豆制品（百度百科也有男性慎食），一方面，蛋白质含量少，人类补充不到自己必需的氨基酸，另一方面，豆制品中含有的大豆异黄酮会被人体识别为雌性激素，特别是对青春发育期的男性危害很大，这可能会抑制肌肉的生长，所以练身体的人最好不吃，至少在自己的日常饮食中降低比例。为了对抗雌性激素，我们可以多吃十字花科的植物，比如包菜、西蓝花等。氨基酸可以看作砖，累积成一面蛋白质的墙，蛋白酶水解蛋白质为氨基酸，氨基酸被肠壁吸收，进入到小肠的毛细血管、血液，运输到肝脏，再合成蛋白质，再输送到身体的各个位置。合成蛋白质最重要的位置就是肝脏，因此我们一定要保护好自己的肝脏，减少喝酒、尽量有规律的作息。</p> <div class="caption"> 练身体的人最好不吃豆制品 这一说法有待商榷。豆制品可以作为蛋白质来源之一，但需注意多样化摄入以保证必需氨基酸。 </div> <p><strong>碳水化合物，</strong>分为快碳和慢碳，这一点指GI值，也就是升糖指数。升糖指数越高的食物，释放糖的速度比较快，而低GI可以让血糖更稳定一些。快碳、米饭、面条等；慢碳包含燕麦、红薯等。其中增肌粉是蛋白质和碳水化合物的混合，除非没有时间准备自然食物或者真得吃不下去，盲目使用增肌粉，容易造成<em>脏</em>增肌（高热量导致脂肪增加）。代餐和替餐，食品和产品是无罪的，都可以提供能量，但是它们是为了让我们减肥生产的。但是减肥的原理是热量差，如何健康平稳地减肥，就是要构造一个不会伤害身体的热量差。真正有问题的，是我们对产品的宣扬和误解，如果热量缺口过大，会让身体降低代谢来应对人为制造的饥荒状态，短期可以看到体重下降，迎合我们的心理，然而健身是一种欲速而不达的事情，只有尊重身体，才能更好地锻炼，我们需要不断思考，基于自己的目的，去寻找匹配的目的来训练。那么如何减脂不掉肌肉呢，肌肉存在的理由是动用骨骼肌完成运动，所以我们的训练强度和负荷不能下降，让肌肉有存在的理由，而碳水的摄入也不能降低太多，以保证训练质量。每个人的身体都不一样，不要照搬，要自己长期摸索自己的身体状态。</p> <p><strong>Haste makes waste</strong></p> <p><strong>矿物质和维生素。</strong>矿物质和维生素我们不需要太多，也有很多种类是我们不需要的，在身体中存在时间很短，反而会给肾脏带来很大的压力。</p> <p><strong>对于矿物质，</strong>我们需要有针对性地补充铁、钙、镁、锌即可。铁，血红蛋白，可以多吃点红枣，红色的皮实际上包含一定量的三价铁，可以搭配维生素C提高吸收，动物肝脏和红肉也可以。钙，我们抽筋就是缺钙，多补钙，它可以驱动肌纤维收缩；锌和镁，可以通过补充ZMA一起补充，它们是合成雄性激素的矿物质，镁可以提高睡眠质量，而锌是合成睾酮很重要的东西（生蚝）。</p> <p><strong>对于维生素，</strong>我们需要补充VC、VE、维生素B1、B6。VC，可以提高免疫力，这也是一种抗氧化剂。VE，是一种脂溶性维生素，也是一种强抗氧化剂。训练后，VC和VE两个在一起可以迅速缓解疲劳。维生素B1，可以参与糖的分解和代谢，有保护神经系统的作用。维生素B6可以促进抗体合成，负责消耗系统中胃酸的制造，脂肪与蛋白质的利用（特别是减肥时应该补充）和维持钠钾平衡（稳定神经系统）。</p> <p><strong>水。</strong>在日常生活和训练中，我们需要多补充水，除了清晨起床之外，其他时候如果发现尿黄或者有泡泡说明<em>可能</em>喝水比较少（这一点在书上也看到过，因为我们身体的废物很多都是通过肾脏排除，如果水比较少，废物的浓度高，所以尿液就会黄）。水一方面可以缓解肝脏压力，另一方面也可以保护我们的肌肉（许多运动员赛前脱水训练导致了肌肉拉伤）。</p> <p><strong>膳食纤维。</strong>膳食纤维可以分为可溶性和不可溶性。可溶性来源于果胶、藻胶、魔芋等，能量很低，吸水性强，可以降血脂、降血糖和良好的通便作用。不可溶性主要来源为全谷类食物，燕麦、糙米、豆类、蔬菜和水果等，可以促进胃肠道蠕动，加快食物通过胃肠道，减少吸收。</p> <p><strong>激素：</strong>生长激素和胰岛素。</p> <p><strong>生长激素</strong>的作用：</p> <ul> <li>长个子，婴幼儿期和青春期，是分泌水平最高的，在骨垢线闭合之后，如果生长激素仍然分泌，则骨头会变粗。</li> <li>蛋白同化能力（增肌）：这一点不强，只有一点点作用。</li> <li>利用脂肪：把脂肪的能量拿出来用。</li> </ul> <p>什么时候促进生长激素分泌呢？</p> <ul> <li>深度睡眠是分泌生长激素的时期，而熬夜几天生长激素也会分泌停滞，所以会感觉自己变胖了一些，实际上是囤积了一些脂肪。</li> <li>生理和心理上的应激过程，都会促进生长激素的分泌，比如运动实际上会促进生长激素的分泌，所以无论什么运动都可以帮助我们减少脂肪。</li> <li>代谢因素</li> <li>低血糖，如果不吃东西，血糖会降低，身体会分解脂肪转换为糖来稳定血糖</li> <li>禁食，当不吃东西的时候，血糖会变低，肝糖原（负责稳定血糖）会亏空，生长激素就会分泌。</li> <li>氨基酸的摄入，也会促进生长激素的释放</li> </ul> <p><strong>胰岛素，</strong>胰岛素可以调节血糖，利用血糖。吃了碳水之后，我们可能用不了那么多血糖，这些血糖一部分优先去储存到肝脏和肌肉中，合成肝糖原（维持血糖稳定）和肌糖原（储存在肌肉中，为了维持运动表现，可以维持在身体中48小时），补充亏空。1公斤肌肉大概可以储存10g糖/碳水，如果人体储存的糖到了极限，还是继续吃，胰岛素会把这些糖转换为脂肪储存起来。另外，胰岛素是蛋白同化能力最强的激素，所有的蛋白质都要通过它作为载体进入肌细胞，但胰岛素降低血糖会导致我们犯困。胰岛素和生长激素是拮抗激素，此消彼长的激素。</p>]]></content><author><name></name></author><category term="健身"/><category term="Life"/><summary type="html"><![CDATA[主要来源于哔哩哔哩流传的一个陈康的视频]]></summary></entry><entry><title type="html">如何做一篇学术论文笔记？</title><link href="https://freedomfu.github.io/blog/2023/%E5%A6%82%E4%BD%95%E5%81%9A%E4%B8%80%E7%AF%87%E5%AD%A6%E6%9C%AF%E8%AE%BA%E6%96%87%E7%AC%94%E8%AE%B0/" rel="alternate" type="text/html" title="如何做一篇学术论文笔记？"/><published>2023-11-28T00:00:00+00:00</published><updated>2023-11-28T00:00:00+00:00</updated><id>https://freedomfu.github.io/blog/2023/%E5%A6%82%E4%BD%95%E5%81%9A%E4%B8%80%E7%AF%87%E5%AD%A6%E6%9C%AF%E8%AE%BA%E6%96%87%E7%AC%94%E8%AE%B0</id><content type="html" xml:base="https://freedomfu.github.io/blog/2023/%E5%A6%82%E4%BD%95%E5%81%9A%E4%B8%80%E7%AF%87%E5%AD%A6%E6%9C%AF%E8%AE%BA%E6%96%87%E7%AC%94%E8%AE%B0/"><![CDATA[<p>现在用于写作的软件是Typora，是我开始读硕士之后，为了方便写论文笔记而下载的Typora，坚持用了两年多。后来找工作的时候，用来总结笔记。</p> <p>签约工作之后，又开始准备申请博士，一向喜欢在电子文档中写笔记的我，突然被博导老师要求每周上交纸质笔记，不超过一页A4纸。当时内心充满恐惧。一方面是不知道应该以什么样子的架构完成一份笔记，另一方面是自己写字很丑，手写的时候排版也无法保证美观，于是第一份笔记一共写就写了三遍，一遍一遍删除修改，在排版不是很差的情况下，基本涵盖了文章的全部内容。</p> <p>后来在整个申请和博一期间，基本都在写纸质笔记。期间也尝试学习了一些新的技巧，包括老师分享的优秀或者不足的样板，北航师兄分享的经验，还有自己求职期间的经验和教训，目前认为精读一篇文章的时候，笔记应该是这样做的。</p> <p>这个框架应当只适合精读文章；泛读的时候，刻意去找这些内容反而可能会减缓阅读的速度，泛读论文更多是为了得到某一项知识，通常不需要全面、完整地阅读论文</p> <p>最近在阅读当初段老师来南开推荐的《如何阅读一本书》，读书、论文的过程应该当作是与作者的一段对话，是主动的过程，是需要产生思维碰撞的过程，阅读前应该知道想要得到什么，如果得到了后面就应该知道如何使用它。阅读完成后会再写读书笔记，这里贴一个在网络中看到的范老师博客的<a href="https://leovan.me/cn/2019/02/how-to-read-a-book/">链接</a></p> <h4 id="研究背景">研究背景</h4> <ul> <li>本文研究问题的动机是什么？为什么要做这个工作？处于大领域的什么位置（能找到位置的话，研究背景应该已经了解清楚）</li> <li>本文想要解决的关键问题是什么？ <ul> <li>从宽泛的角度，即给读者一个宽广的背景。例如改善口令认证方案的技术，从宽泛的角度有Passwordless，SSO</li> <li>此处宽泛的问题就是：<em>改善口令认证方案的技术</em></li> </ul> </li> <li>针对这个问题，当前学术界和工业界分别有什么方案？它们取得了什么进展？彼此的优缺点分别是什么？</li> </ul> <h4 id="研究问题">研究问题</h4> <ul> <li>本文的研究问题是什么，即希望解决什么问题？ <ul> <li>从更加精细的角度，如上问题，则为：我们的方案是考虑了满足AA属性、可以抵抗BB攻击的SSO方案</li> </ul> </li> <li>本文的<strong>总体</strong>解决思路是什么样的？</li> </ul> <h4 id="关键组件">关键组件</h4> <ul> <li>本文解决上述问题的方法采用了什么关键技术，或借鉴了哪个领域的思路？（这个部分很关键，意味着可以将文章采用的方法抽象出来，找到该技术的进一步的应用场景）</li> </ul> <h4 id="方案">方案</h4> <ul> <li>本文要解决的核心问题可以分成几个子问题？</li> <li>这几个子问题分别对应着本文设计方案的几个核心思想？</li> <li>如果有阶段性结论，需要查看结论是否正确？证明是否正确？为什么这样的证明思路是准确的？</li> </ul> <h4 id="对本文进一步的分析">对本文进一步的分析</h4> <ul> <li>是否完成了文章最初的设计目标和研究动机？</li> <li>与现有方案对比，性能、安全性和可用性等</li> <li>理论上的复杂性如何？</li> <li>如果有实验，是如何设计的？为什么这样设计是合理的？</li> <li>实验的结论是什么？实验结论是否合理？</li> </ul> <h4 id="未来的讨论">未来的讨论</h4> <ul> <li>本文的方法是否具有普适性？解决问题的思路是否可以应用到其它领域？</li> <li>本文解决的问题是否可以顺带地解决其它领域的难题？对同等类型的领域有什么影响呢？</li> </ul> <hr/> <p>以上是参考师兄给的模板加上自己的一些思考修改的。</p> <p><strong>除此之外，</strong>我习惯在文章最一开始写出文章的总体概述，主要使用求职简历模板中很常见的<strong>STAR</strong>原则，Situation, Task, Action, Result：在xx的背景中有如下的任务，可以分解成N个任务，对应每个任务可以采用如下的方法进行解决，结果是如何。</p> <p>紧接着，也不会立即开始正文的笔记，会留一部分空间给本文的优点和问题。</p> <p><strong>优点：</strong> 好的研究点；好的研究思路；好的研究方法；</p> <p><strong>问题：</strong> 真实存在的方案构建中的问题；作者遗留的开放性问题；可以引领的未来方向…</p> <p>对于问题来说，更多是在这个领域可能存在什么问题，而文章中一些笔误则没有必要去大说特说，比如 typo、排版不好。这些东西自己知道什么是好的就可以，不好的东西既然已经发表出来了，也没有必要去批判。</p> <p>总体来说，如果想让自己的笔记有用，写在纸上、电子文档或者在PDF中标注都是可以的，重点是需要不断反复思考，询问自己问题，这样才能意识到有哪些问题是自己真正没搞懂的，哪些问题是需要进一步思考的，哪些是可以继续做的。</p> <p>当然，所有上述的这些，需要一定的时间周期，需要效果后置。如果能把领域的最新经典文献用这样的方式读懂，对这个小领域应当有非常深刻的认识和把握。</p>]]></content><author><name></name></author><category term="技术"/><category term="Doc"/><summary type="html"><![CDATA[如何做一篇学术论文笔记]]></summary></entry><entry><title type="html">12小时足够把想做的事情做一遍</title><link href="https://freedomfu.github.io/blog/2023/12%E5%B0%8F%E6%97%B6%E8%B6%B3%E5%A4%9F%E6%8A%8A%E6%83%B3%E5%81%9A%E7%9A%84%E4%BA%8B%E6%83%85%E5%81%9A%E4%B8%80%E9%81%8D/" rel="alternate" type="text/html" title="12小时足够把想做的事情做一遍"/><published>2023-11-05T00:00:00+00:00</published><updated>2023-11-05T00:00:00+00:00</updated><id>https://freedomfu.github.io/blog/2023/12%E5%B0%8F%E6%97%B6%E8%B6%B3%E5%A4%9F%E6%8A%8A%E6%83%B3%E5%81%9A%E7%9A%84%E4%BA%8B%E6%83%85%E5%81%9A%E4%B8%80%E9%81%8D</id><content type="html" xml:base="https://freedomfu.github.io/blog/2023/12%E5%B0%8F%E6%97%B6%E8%B6%B3%E5%A4%9F%E6%8A%8A%E6%83%B3%E5%81%9A%E7%9A%84%E4%BA%8B%E6%83%85%E5%81%9A%E4%B8%80%E9%81%8D/"><![CDATA[<p>偶尔会盯着一件事或者一种事物出了神。今天盯着黄焖鸡米饭，不知道游离去了哪里。好像从来不喜欢吃土豆，医生也建议我不吃土豆，可是每次吃这样的东西，都得先把土豆消灭掉，然后再吃别的。又或者，晚上盯着远方校外的灯，一闪一闪的，不知道是有汽车在赶路，还是眼花了，看愣神的时候，脑子里面就只有那几个闪着的灯光，周围的环境都黑了。</p> <p>一直在学校中，不知道天津这边晚上的车是不是也很多。在北京的时候，每次坐班车、公交回宿舍的时候，汽车多得很，有时候到宿舍门前的那个天桥上还可以拍一下车水马龙。北京略显匆忙的夜晚，一度让我有了更多的动力。虽然北京一直是我非常不喜欢的城市，见得第一面就不喜欢，大雨滂沱，鞋子都湿了，参加比赛的硬件突然不好用了，半夜调试到三点，还被隔壁警告小点声。后来 决定，我再也不想在北京待着了。读硕士的时候，阴差阳错地直接从保定去了北京。在雁栖湖的半年是非常幸福的，尽管住着上下铺。进城之后，在周边同学的影响下，对北京逐渐有了改观。下雨天的时候多在所里备一双拖鞋就好了；饭虽然贵了点，但至少可以自己做饭。</p> <p>不知道是不是年纪大了一点，总觉得自己的精力和体力不如硕士的时候好，陷入了深深的焦虑和内耗当中。每次听到前人的分享，有时候会觉得自己又可以了，面对来自多方的事项，又陷入了深深的焦虑。最近和班级的同学聊，被打乱个人计划的滋味真的不好受，也有同学说，要主动与老师沟通，毕竟有更加重要的事情要做。</p> <p>所谓的焦虑和内耗，最频繁出现的位置就是每次刚刚接到任务的时候，想准备却不知道怎么准备，盼着DDL赶紧过去然后又可以做自己的事情。每一次都是这样，每一次都在这样的内耗中消磨了有效时间。本科的学长和我说，You can be scared to your future, but do it anyway。继续深造的最大难关之一就是焦虑。似乎也很久没有坐下来，好好梳理一下自己到底为什么焦虑，究竟在内耗什么。有时候劝别人的时候一套一套的，到自己这全部不行了。</p> <p>焦虑的来源，或许与《士兵突击》中说得类似“怕没得到、怕寂寞”。有一阵尝试把自己关在宿舍，或者经常去运动，似乎都没什么改观。我寄希望于做了什么，就可以改变情绪，能够想去干活，甚至能够提高精力。其实这样的方法的确有，我也了解过、实践过。例如，早晨起来的精力最好，最适合干活，早晨早点去，到十点多再去接收外界的消息，这种方法尝试一周左右发现很好。但是，偶尔会因为意志不坚定，开始刷手机，时间长了，找到的好方法也只能作废。解决问题的办法，还是境随心迁。问题摆在那里，目标也列在那里，无论如何都要去做，别人出成果你要去做，别人针对你还是要去做，无论有啥都需要去做。</p> <p>境随心转总是困难的，有很多来源于外界的压力不是我们都能够解决的。我想起来最近毕导视频中的那段话：“你可以志存高远地科研，也可以心平气和地科研，你擅长科研就追求优秀地毕业，不擅长科研就接受普通地毕业。只要你能堂堂正正地达到毕业要求，那两种选择都成立，关键是内心要自洽，别拧巴。选前一条路的，别看不起选后一条路的。选后一条路的，别看不起自己。”</p> <p>我理解的是告诉我们，改善自己的心态，降低对自己的期待，也降低对他人的期待，减少焦虑别人对你的期待。这当然不是躺平，这样做只是能更快一些把事情聚焦到自己关注的事情上，可能会被骂，可能会被PUA，可能有很多杂活（可能就是很多杂活！），可能都没时间干自己喜欢的事情，可能没时间没心没肺地玩，哪怕半天。</p> <p>这次投稿之后，我尝试做了几件自己想做，但是可能会内耗的事情，那个过程的确是其乐无穷的，难受的时候，做点所谓的坏事吧。</p>]]></content><author><name></name></author><category term="噪声之源"/><category term="Doc"/><summary type="html"><![CDATA[迷茫的眼神，空洞的目光]]></summary></entry><entry><title type="html">硕士毕业后的一年 - 如果重回那个十字路口</title><link href="https://freedomfu.github.io/blog/2023/%E7%A1%95%E5%A3%AB%E6%AF%95%E4%B8%9A%E5%90%8E%E7%9A%84%E4%B8%80%E5%B9%B4-%E5%A6%82%E6%9E%9C%E9%87%8D%E5%9B%9E%E9%82%A3%E4%B8%AA%E5%8D%81%E5%AD%97%E8%B7%AF%E5%8F%A3/" rel="alternate" type="text/html" title="硕士毕业后的一年 - 如果重回那个十字路口"/><published>2023-07-15T00:00:00+00:00</published><updated>2023-07-15T00:00:00+00:00</updated><id>https://freedomfu.github.io/blog/2023/%E7%A1%95%E5%A3%AB%E6%AF%95%E4%B8%9A%E5%90%8E%E7%9A%84%E4%B8%80%E5%B9%B4%20-%20%E5%A6%82%E6%9E%9C%E9%87%8D%E5%9B%9E%E9%82%A3%E4%B8%AA%E5%8D%81%E5%AD%97%E8%B7%AF%E5%8F%A3</id><content type="html" xml:base="https://freedomfu.github.io/blog/2023/%E7%A1%95%E5%A3%AB%E6%AF%95%E4%B8%9A%E5%90%8E%E7%9A%84%E4%B8%80%E5%B9%B4-%E5%A6%82%E6%9E%9C%E9%87%8D%E5%9B%9E%E9%82%A3%E4%B8%AA%E5%8D%81%E5%AD%97%E8%B7%AF%E5%8F%A3/"><![CDATA[<p><strong>一</strong></p> <p>2022年7月中旬，离开北京回到家，如果没有疫情，可能有机会提前到学校，提前开始自己的攻读博士之旅。回家之后，便是这过度焦虑一年的开始，这在我拒绝华为Offer的时候就已经决定好了。</p> <p>尽管硕士学习的环境中，博士比硕士还多，但是自己似乎没有学到什么才是一个博士应该做的。换句话说，这第一年的时间，我在不断的弯路中度过，思想在不断的转变当中，一直到现在，也不过是又一种新的理论萌发，正在准备用下半年的方式尝试。</p> <p>读博士可能本不应该是这样，也可以是这样，也可以是很多种形式。实验室的本科生大三的时候就能达到我硕士毕业条件，而且写得好很多，做得也好很多。这边很多硕士都可以发顶会。自己的室友半年就做出了一篇CVPR。本科的学长在他所说的焦虑中到了博士的第五年，已经做出了比他当初仰望的拿到华为天才少年的师兄更好的成果。本科直博的同学，目前四年就毕业了，而且同时还担任了很多职务，比如我现在所在的学生支部书记。</p> <p>有时候遇到困难或者心情不顺利的时候，会埋怨会抱怨，看到别人很优秀，自己就会更加焦虑。就像最近又开始的焦虑时段，尤其是一轮结果出来之后，又开始想暴饮暴食。体重降不下去，还一直胀气，有时候很困，在实验室喘不过气，感觉胸闷气短，我已经尝试不再去找自己的方向或者所处环境带给我的影响这些不成立的借口。但是，事实上，我每天的确有些难受。不知道每一件事情应该怎么继续做下去。</p> <p>每天阅读论文，似乎可以在讨论或者找老师汇报的时候提出一些看起来有些深入的见解。但是，实际上，这些都是一些虚无缥缈的无用的表象，实际上，我对自己的领域没有尝试深入的了解。学习别人已经写好的东西肯定是简单的，就是读书不求甚解一样。重点还是自己去输出，只有输出足够多和杂，才能有一些自己的结果和进步。</p> <p>虽然说，走弯路也是在走路，虽然慢了一些，但这样总归还是会焦虑，会暴饮暴食。可能不要再去装着了，累了就休息，克制自己去放纵，别装作努力，别熬工时，做那些具体的事情，或许这是早就懂了，自己又放掉了，后来在提示下又记起来的内容。</p> <p><strong>二</strong></p> <p>我会对当初那个决定读博的自己说什么呢？倒不是说自己后悔什么，去写代码可能也不会就变得更好更开心。其实这是一直以来的毛病吧，虽然说我们无法对一个没有发生的事情做一个非常精准的预测，但是至少应该做一些准备工作。我没有评估好自己的认知，也一直没有学习到如何做到自控力。</p> <p>最近有一些朋友毕业，有一些朋友升学，回所也是因为上海的朋友打算回去看看。其实每个人在十字路口的时候都有不同的故事。我挺喜欢听大家的故事。我记得本科一位特别优秀的女生硕士毕业后选择回了江苏的电网。当初发朋友圈说，感觉那是一眼望到头的生活。在确定去电网的那天，她说，“一眼望到头”或许不是什么坏事情，这也是一种祝福。硕士一位朋友签了字节之后，公务员上岸后辞掉了工作，不过最近很少联系，有机会还是要好好聊聊。今年刚毕业的一位本科学妹，有几个清北水平的offer（当然她在的自动化所也非常顶尖），也在城市、大厂之间纠结。</p> <p>十字路口的每一条路可能都带有一定的好处和无法直接适应的流程吧。我想，生活本来就不是一成不变的，变化是人生的常态。我之前想，不管怎么样，我至少还活着，活着就还能做事情。对我来说，能让我快乐的其实是帮助别人，帮助别人的途径有很多，不应该给自己设限。之前有一阵子觉得，这样活着还不如死了。现在想想这些，其实感觉这些也是非常正常的，可能每个人都会遇到很低沉的一段时间，深陷其中无法自拔吧。</p> <p><strong>三</strong></p> <p>好久没自拍了。最近出去天空不错，对着天空来两张，对着自己和天空来一张。感觉自己的眼中已经没有光了，不知道是不是不戴眼镜的原因。对我自己来说，眼中无光是失去生命里的体现。搞得我都想去剃一个三毫的头了。</p> <p>其实自己能想开就好点，想开不是丧，也不需要去摆烂来告诉别人我想开了。</p> <p>用一种自己觉得合适的方式，用正确的技巧，取得最终的结果就好了。这样也许并不会差。</p> <p>祝你有一个辉煌优秀的研究生生涯，如果没有，祝你顺利毕业，找到自己人生的光。</p>]]></content><author><name></name></author><category term="噪声之源"/><category term="Doc"/><summary type="html"><![CDATA[大脑中回想起佟湘玉的经典台词：饿错咧 饿真滴错咧 ...]]></summary></entry><entry><title type="html">岁月极美</title><link href="https://freedomfu.github.io/blog/2020/%E5%B2%81%E6%9C%88%E6%9E%81%E7%BE%8E/" rel="alternate" type="text/html" title="岁月极美"/><published>2020-09-04T00:00:00+00:00</published><updated>2020-09-04T00:00:00+00:00</updated><id>https://freedomfu.github.io/blog/2020/%E5%B2%81%E6%9C%88%E6%9E%81%E7%BE%8E</id><content type="html" xml:base="https://freedomfu.github.io/blog/2020/%E5%B2%81%E6%9C%88%E6%9E%81%E7%BE%8E/"><![CDATA[<p>在校园的时候，每次读到三毛的《岁月》，我总会多读几遍。在家里待久了，生活节奏慢了下来，疫情的发生、大量病人的去世。</p> <p>对于我来说，疫情的持续、科比的去世、NBA的停赛还有体重的飙升，还有各种各样的琐事，我再也找不到曾经上学的感觉，仿佛病了一样，什么事情也不想做，什么事情也做不好，以为可以经历一些从未经历的事情，以为可以很努力去做很多事。直到后来，我发现，很多事情不是凭借努力就可以做到的，或者只是因为不够努力而已。有时候会在颓废很久之后，突然反应过来，虚岁都要25岁了，年纪似乎很大了，在奔三的道路上越走越远。</p> <p>说起努力，我其实并不努力，有时候只是自己感动自己罢了，没有什么事情是只需要时间的。就像我从小被吓到去找人“摸吓着”一样，我对命运还是相信的。但是，如果有人告诉你，你25岁的时候，会遇到哪个人，会拿到什么成绩。但是如果什么都不做，哪里也不去看，什么也不去做，怎么可能会发生呢。现在的我，虽然依然相信命运，但是我告诉自己，要避免自己自卑情绪的发生，要时刻保持清醒，经常性做一些日记性工作，思考最近自己做了什么，去做，去走出去看看，努力提升内在，提高自己的能力，至少让自己再看到机遇的时候，不用深深感觉自己还没有准备好。努力是为了让你想要的机会到来时，不会因为自身尚且不够优秀看着机会擦肩而过抱憾终身，努力不是为了得到更多，而是为了选择更多。</p> <p>当再去阅读这篇文章的时候，已经是九月份，临近开学，经历了一些好的事情还有不好的事情，似乎心态更好了，能承受住压力也更大了，对于未来的事情，也能思考更多，更加谨慎，对于自己的未来，似乎也更加清晰了。</p> <p>“岁月极美，在于它的必然流逝。”</p> <p>“春花” “秋月” “夏日” “冬雪”</p> <div class="row mt-3" style="text-align: center;"> <figure> <picture> <source class="responsive-img-srcset" srcset="/assets/img/2020-09-04/2-480.webp 480w,/assets/img/2020-09-04/2-800.webp 800w,/assets/img/2020-09-04/2-1400.webp 1400w," type="image/webp" sizes="95vw"/> <img src="/assets/img/2020-09-04/2.png" class="img-fluid rounded z-depth-1" width="100%" height="auto" data-zoomable="" loading="eager" onerror="this.onerror=null; $('.responsive-img-srcset').remove();"/> </picture> </figure> </div> <div class="row mt-3" style="text-align: center;"> <figure> <picture> <source class="responsive-img-srcset" srcset="/assets/img/2020-09-04/3-480.webp 480w,/assets/img/2020-09-04/3-800.webp 800w,/assets/img/2020-09-04/3-1400.webp 1400w," type="image/webp" sizes="95vw"/> <img src="/assets/img/2020-09-04/3.png" class="img-fluid rounded z-depth-1" width="100%" height="auto" data-zoomable="" loading="eager" onerror="this.onerror=null; $('.responsive-img-srcset').remove();"/> </picture> </figure> </div> <div class="row mt-3" style="text-align: center;"> <figure> <picture> <source class="responsive-img-srcset" srcset="/assets/img/2020-09-04/4-480.webp 480w,/assets/img/2020-09-04/4-800.webp 800w,/assets/img/2020-09-04/4-1400.webp 1400w," type="image/webp" sizes="95vw"/> <img src="/assets/img/2020-09-04/4.png" class="img-fluid rounded z-depth-1" width="100%" height="auto" data-zoomable="" loading="eager" onerror="this.onerror=null; $('.responsive-img-srcset').remove();"/> </picture> </figure> </div> <div class="row mt-3" style="text-align: center;"> <figure> <picture> <source class="responsive-img-srcset" srcset="/assets/img/2020-09-04/5-480.webp 480w,/assets/img/2020-09-04/5-800.webp 800w,/assets/img/2020-09-04/5-1400.webp 1400w," type="image/webp" sizes="95vw"/> <img src="/assets/img/2020-09-04/5.png" class="img-fluid rounded z-depth-1" width="100%" height="auto" data-zoomable="" loading="eager" onerror="this.onerror=null; $('.responsive-img-srcset').remove();"/> </picture> </figure> </div> <p>我原来很喜欢拍照片，虽然拍的不好，但是一直在拍。我以前很喜欢看网易云评论，后来我不看了。其实网抑云，本身并没有错，很多人可以在上面发表自己的心情，故事都挺好的，虽然很多是编的。后来，我喜欢看微博上的一句话故事，评论也很多，好多人以为找到了最符合自己心境的那段话，然后就信以为然。其实，每一件事情发生的原因和背景都不是一样的，我们每个人也不一样，我认为网络中的语言，对我们的影响是很大的，所以我不喜欢看了，总觉得它会给我带来更深的抑郁情绪，任何事情，先去找方法是最有效的。不过，就像得摄的视频中说，在广州的彩虹墙，如果同时把彩虹墙和现代的艺术放入到同一相框中，每个人心中都有不一样的童话世界，有的人需要这样的鸡汤，有的人不需要。就像生活中，每个人对一件事情都有自己的看法，对待爱情、友情还是任何事情都是这样。就像每个人都有各自的幸福，也都有各自幸福的方式，幸福也是一种隐私，你以为的一种苦难，在别人心中就是幸福。所以，没有经历过的话，即使是很熟悉，也不要去轻易定义别人。</p> <div class="caption"> 并非所有的“感悟”都不是“道理”，但确实在更多时候，“个体经验”往往存在着这样或那样的偏差。 </div> <div class="caption"> 分不清“感悟”和“道理”是很危险的，不仅误己，还可能误人——好心办坏事的往往都是那些分不清“感悟”和“道理”的人。 </div> <p>最近听了很多的《沉默是金》，笑骂由人，洒脱的做人。有人说，人生的成长都是日积月累的，然而，突然明白了什么道理的那几个时间，却出奇的短暂。突然的成长，偶尔都是痛苦所导致的，可能是情感上，可能是学习上，时间太快，成长却太苦。2019年的暑假，我学了一个多月科二终于考过去了，考完之后的最后几天，我却陷入了深深的恐慌当中，我翻出了当时写的文章，我说：“那段时间，早晨不到五点起床，出去吃几个小包子就去练车，中午休息一会又去练车，晚上练完车还可以打一晚上篮球”。那段时间状态很好，很清楚每天应该做什么，还经常自己煮面吃，后来开学了，偶尔也会出现不知道做什么的情况，喜欢自己去操场溜达，那段时间喜欢早晨跑步，或者去操场一个人投篮。在家的这八个月，我似乎很久没有照顾自己的情绪了，不知道自己在做什么，不知道应该做什么，甚至心中总是装着放不下去的事情。其实，最近这段时间，我思考了挺多的，以为在开学之前能找到自己，其实根本没找到，找不到自己的定位。沉默是金，给我更多的感觉是，需要好好沉淀自己，而不是很着急的去做什么，同时要少说话，如果说出的话不如刚才的沉默有价值，就保持沉默。</p> <p>似乎，我还是害怕，害怕来不及。明明什么都没做，却一直担心来不及。相比较于同龄人，我各方面的经历似乎都不够多，与朋友聊天的时候发现，似乎我这些年都沉寂在自己的世界中，什么都没做，没有很好的练球，也没有学会什么乐器，甚至没有很勇敢的出去旅游……</p> <p>似乎一切都来不及。但是，最近我却在丢失了双证之后，心态突然变好了，当时我和研究生的朋友说，其实我现在佛系的很，只要人还在，就一切都来得及。当时的心境，之前根本想不到，总是希望能学到什么，甚至很急着学什么，希望能改善自己的外貌、声音，学一点比较快见效的乐器。双证丢失又找到之后，虽然学习上没有很好的进展，其实也是因为有其他的原因，不过我去健身之后，看到，其实每天我还是可以完成一些事情的。不过，我始终觉得2020年不是一个很好的年份，我甚至认为即使回所之后，我可能也不会有很好的进展，而是只能踏踏实实打基础，所以下半年好好沉淀自己就好了的。</p> <p>在“锦书致南辞”的视频中看到，华电在大雨中打篮球的少年，想到了在那片篮球场，我也曾经经历过很多时光，也曾经在雨中打球，也在球场自己练到熄灯…</p> <p>There is no magic pill.</p> <p>只有沉淀下来，不着急每一件事的成果，才能更好地成长吧，不过也要快一点，健身是为了更好的生活，也是为了更好的吃和工作。其实才二十多岁，根本不用担心来不及的。不着手改变，才是最难过的。遇到困难的时候，才能知道自己是不是有上进心的人，承诺了就要做到。踏实努力，那些你感觉从来不会看到的风景，那些你觉得终身不会遇到的人，你要的一切，正一步步向你走来。</p> <p>我记得师傅在我准备考研的时候说过：“如果有些事不得不做，可以，但不要分心，要时刻告诉自己最重要的事是什么”。即使经历的短暂的失败，也要有从头再来的勇气。</p> <p>不知道是长大了，还是年轻气盛，希望别人有什么说什么，委婉不如直接的话语给人最直接的感受。干脆，不耽误别人，不给别人以错觉或幻想，才是最高情商的拒绝，才是真正的善良。尊重彼此的时间、精力、情感，才是真正的对对方负责。</p> <p>对于很多事情，要清楚：人生不是数学题，很多事情本身就是没有答案的。</p> <p>希望我们都可以：知因果，懂善恶。但行好事，莫问前程。</p>]]></content><author><name></name></author><category term="噪声之源"/><category term="Life"/><summary type="html"><![CDATA[岁月极美，在于它的必然流逝。]]></summary></entry><entry><title type="html">你走后，保定又下雨了</title><link href="https://freedomfu.github.io/blog/2019/%E4%BD%A0%E8%B5%B0%E5%90%8E-%E4%BF%9D%E5%AE%9A%E5%8F%88%E4%B8%8B%E9%9B%A8%E4%BA%86/" rel="alternate" type="text/html" title="你走后，保定又下雨了"/><published>2019-04-25T00:00:00+00:00</published><updated>2019-04-25T00:00:00+00:00</updated><id>https://freedomfu.github.io/blog/2019/%E4%BD%A0%E8%B5%B0%E5%90%8E%EF%BC%8C%E4%BF%9D%E5%AE%9A%E5%8F%88%E4%B8%8B%E9%9B%A8%E4%BA%86</id><content type="html" xml:base="https://freedomfu.github.io/blog/2019/%E4%BD%A0%E8%B5%B0%E5%90%8E-%E4%BF%9D%E5%AE%9A%E5%8F%88%E4%B8%8B%E9%9B%A8%E4%BA%86/"><![CDATA[<p>夜晚突如其来的雨让我们被迫取消了订好的会议，只好撑着雨伞一路小跑奔向宿舍。</p> <p>雨下的不算大，雨声交杂在校园广播不知名的音乐中，竟然还有些温馨。事实上，不考虑地上一片一片的积水，我还是很喜欢雨的。因为最近这猝不及防的阵雨已经让我踏湿两双鞋子了。</p> <p>小时候是喜欢雨的，那时候住在小平房中，我喜欢趴在窗前听雨，看雨水打在玻璃窗上面碎成好几片，喜欢闻雨后泥土的清香，期待着雨后会出现一片彩虹。可是大人们脸上的表情告诉我他们并不喜欢这个潮湿的天气，而下雨天似乎却为我的懒惰找到了最好的理由。</p> <p>我有一个学长，他在大学创立了一个公众号，一直在写自己喜欢的文章。我很喜欢那篇写“下雨”的文章，恰逢保定今天又飘起了小雨，我很想再读一次那篇文章。不巧的是，<strong>三山去</strong>已经被封禁，那篇文章的原稿也不知为何丢失了。雨天或许本来就是遗憾的，天空也一定坚持了好久，才一下迸发出来，发泄过后又只能强颜欢笑。</p> <p>你说：最大的奢侈，就是在下雨天或是冬日阳光下，躺在沙发上，浅浅睡去。</p> <p>你喜欢听雨吗？</p> <p>春水碧于天，画船听雨眠。</p> <p>毛毛细雨，一杯咖啡，一碗老坛酸菜牛肉面，一把躺椅，或许我可以听着《老街》盖着毛毯缓缓入眠。</p> <p>听雨，也是一种习惯。在雨天与自己进行一场对话。</p> <p>你走后，保定又下雨了。虽然停了，但是地面还湿着。只好，一个人安静的听一场仿佛穷尽此生的春雨。</p>]]></content><author><name></name></author><category term="噪声之源"/><category term="Gossip"/><summary type="html"><![CDATA[本科做公众号的学长毕业后，又迎来了雨季]]></summary></entry><entry><title type="html">开始跑步的一年</title><link href="https://freedomfu.github.io/blog/2019/%E5%BC%80%E5%A7%8B%E8%B7%91%E6%AD%A5%E7%9A%84%E4%B8%80%E5%B9%B4/" rel="alternate" type="text/html" title="开始跑步的一年"/><published>2019-04-07T00:00:00+00:00</published><updated>2019-04-07T00:00:00+00:00</updated><id>https://freedomfu.github.io/blog/2019/%E5%BC%80%E5%A7%8B%E8%B7%91%E6%AD%A5%E7%9A%84%E4%B8%80%E5%B9%B4</id><content type="html" xml:base="https://freedomfu.github.io/blog/2019/%E5%BC%80%E5%A7%8B%E8%B7%91%E6%AD%A5%E7%9A%84%E4%B8%80%E5%B9%B4/"><![CDATA[<p>两年前我刚刚在徽谷健身办了健身卡，开始了健身房的健身之旅，曾经有一段时间每天都去骑单车，瘦了很多。可是一个寒假之后，又长回来了。然后，在健身房和同学学习器械锻炼，可是由于体质问题，肌肉长了不少，可是脂肪却没什么变化。</p> <p>感觉很失败，加上考研，就放弃了去健身房，选择了跑步。一开始很害怕，拉了班上喜欢徒手健身的同学一起，说来也惭愧，第一次虽然坚持了5公里，但是跑了33分钟。但是同学和我说：我是第一个和他一起跑能坚持跑5公里不休息的。</p> <p>到昨天，我已经跑了483.20公里，不多但是也不少了。中间停了几个月，有的也偷懒没有坚持下来。有时候觉得，自己一个人听着音乐跑步是十分开心的，不用关心别人，也不用刻意去跟别人，不会被别人影响自己的速度，最重要的一点，自己想跑多久就跑多久。所以，这就是我爱上跑步的原因，第一原因并不是身体健康或者说是情绪的释放，而是可以自由自在，完全听凭自己的内心。</p> <p>其实，刚刚跑步的时候特别害怕：好多人说大体重跑步膝盖就废了，我担心某一天突然腿坏了，就失去了运动的权力。其实我很害怕身体出问题，甚至现在球都不打了，身体一出问题就会很难继续了。而运动又是需要热情的，尤其是开始的时候。都是80多公斤，现在的我比去年瘦了一些，也壮了一些。借用一位大哥的话：坚持跑步真的能改变一个人吗？跑步未必，但是坚持可以。</p> <p>还有一种说法是：有氧运动不超过40分钟就不会有效，脂肪不会燃烧。而，减脂最重要的是制造热量缺口，即热量差。每日摄入大于消耗，人体处于能量正平衡，增重；每日摄入小于消耗，人体处于能量负平衡，减重。摄入就是吃进去的东西，而消耗并不只是活动消耗（包括运动、学习等），还有静态消耗（维持生命基本特征）等。这也就是为什么肌肉比较多的人每天躺在床上都会瘦的原因了。（可能这么说有些夸张）</p> <p>所以，只要开始运动，就一定有变瘦的机会。</p> <p>我最开心的一次，是暑假考研租房的阿姨和我说：“天天坚持跑步确实能瘦哈。人还是瘦了好看”</p> <p>从去年六月份开始跑步之后到现在，我也有很多次想放弃，且不说冬天的寒冷和雾霾，适合的天气有时候也想逃避，跑完也想多吃一点，喝一些碳酸饮料，吃点泡面、辣条确实很舒服，可是第二天又开始悔恨，明明坚持了这么久还是会有一天抗拒自己的意念。可能就是因为因为懒吧，洗澡不方便，要去学习，真的饿……这些都是理由吧。可是，我也曾经在雨天跑步，也很有动力，很开心，也不是为了在朋友圈等人点赞。所以，为什么突然就能坚持住了呢？</p> <p>为了身体健康，为了能发泄自己的情绪，为了通过运动改善自己的体态，也因为跑步真的会上瘾。雾霾天也跑过，雨天跑过，冬天的中午跑过十公里，心情好的时候可以跑，心情不好的时候也跑。不过，还是推荐大家在最适宜的天气来跑步或者任何运动，因为我们运动的初衷是为了身体健康，而不是要完成什么目标。</p> <p>除此之外，运动还能遇到许多未见的风景。</p> <p>当然，我希望下面的建议能给跑步效果不明显的人一点提示：我最近一直在坚持深蹲和提踵，配速提高了一些，而且感觉自己跑步也越来越有感觉。而且一定的力量训练是有助于减脂的。还有最近体会出来的就是，一双好的跑步鞋真的很重要，我跑坏了几双便宜的（不到100块）的鞋，决定买了一双亚瑟士跑步鞋（虽然在人家专卖店也算是最便宜的了），跑步真的很舒服。</p> <p>坚持不易，跑步之后也要记得拉伸。</p> <p>大腿、小腿、臀部都要进行拉伸。不要觉得拉伸很浪费时间，因为不拉伸导致身体机能出现问题就后悔莫及了。我认识同学现在把腿放在一个很低（不到腰部）的位置都不行，柔韧性真的很重要，不要认为男生就不需要了。</p> <p>放弃不难，但坚持一定很酷！在运动的路上遇见未知的自己，大家都可以。</p> <p>我现在很喜欢跑步，这次不需犹豫更不用撒谎。</p>]]></content><author><name></name></author><category term="健身"/><category term="Life"/><summary type="html"><![CDATA[开始跑步的第一年]]></summary></entry></feed>