<?xml version="1.0" encoding="utf-8"?><feed xmlns="http://www.w3.org/2005/Atom" xml:lang="en"><generator uri="https://jekyllrb.com/" version="4.4.1">Jekyll</generator><link href="https://freedomfu.github.io/feed.xml" rel="self" type="application/atom+xml"/><link href="https://freedomfu.github.io/" rel="alternate" type="text/html" hreflang="en"/><updated>2025-04-08T23:53:47+00:00</updated><id>https://freedomfu.github.io/feed.xml</id><title type="html">blank</title><subtitle>A simple, whitespace theme for academics. Based on [*folio](https://github.com/bogoli/-folio) design. </subtitle><entry><title type="html">如何做一篇学术论文笔记？</title><link href="https://freedomfu.github.io/blog/2023/%E5%A6%82%E4%BD%95%E5%81%9A%E4%B8%80%E7%AF%87%E5%AD%A6%E6%9C%AF%E8%AE%BA%E6%96%87%E7%AC%94%E8%AE%B0/" rel="alternate" type="text/html" title="如何做一篇学术论文笔记？"/><published>2023-11-28T00:00:00+00:00</published><updated>2023-11-28T00:00:00+00:00</updated><id>https://freedomfu.github.io/blog/2023/%E5%A6%82%E4%BD%95%E5%81%9A%E4%B8%80%E7%AF%87%E5%AD%A6%E6%9C%AF%E8%AE%BA%E6%96%87%E7%AC%94%E8%AE%B0</id><content type="html" xml:base="https://freedomfu.github.io/blog/2023/%E5%A6%82%E4%BD%95%E5%81%9A%E4%B8%80%E7%AF%87%E5%AD%A6%E6%9C%AF%E8%AE%BA%E6%96%87%E7%AC%94%E8%AE%B0/"><![CDATA[<p>现在用于写作的软件是Typora，是我开始读硕士之后，为了方便写论文笔记而下载的Typora，坚持用了两年多。后来找工作的时候，用来总结笔记。</p> <p>签约工作之后，又开始准备申请博士，一向喜欢在电子文档中写笔记的我，突然被博导老师要求每周上交纸质笔记，不超过一页A4纸。当时内心充满恐惧。一方面是不知道应该以什么样子的架构完成一份笔记，另一方面是自己写字很丑，手写的时候排版也无法保证美观，于是第一份笔记一共写就写了三遍，一遍一遍删除修改，在排版不是很差的情况下，基本涵盖了文章的全部内容。</p> <p>后来在整个申请和博一期间，基本都在写纸质笔记。期间也尝试学习了一些新的技巧，包括老师分享的优秀或者不足的样板，北航师兄分享的经验，还有自己求职期间的经验和教训，目前认为精读一篇文章的时候，笔记应该是这样做的。</p> <p>这个框架应当只适合精读文章；泛读的时候，刻意去找这些内容反而可能会减缓阅读的速度，泛读论文更多是为了得到某一项知识，通常不需要全面、完整地阅读论文</p> <p>最近在阅读当初段老师来南开推荐的《如何阅读一本书》，读书、论文的过程应该当作是与作者的一段对话，是主动的过程，是需要产生思维碰撞的过程，阅读前应该知道想要得到什么，如果得到了后面就应该知道如何使用它。阅读完成后会再写读书笔记，这里贴一个在网络中看到的范老师博客的<a href="https://leovan.me/cn/2019/02/how-to-read-a-book/">链接</a></p> <h4 id="研究背景">研究背景</h4> <ul> <li>本文研究问题的动机是什么？为什么要做这个工作？处于大领域的什么位置（能找到位置的话，研究背景应该已经了解清楚）</li> <li>本文想要解决的关键问题是什么？ <ul> <li>从宽泛的角度，即给读者一个宽广的背景。例如改善口令认证方案的技术，从宽泛的角度有Passwordless，SSO</li> <li>此处宽泛的问题就是：<em>改善口令认证方案的技术</em></li> </ul> </li> <li>针对这个问题，当前学术界和工业界分别有什么方案？它们取得了什么进展？彼此的优缺点分别是什么？</li> </ul> <h4 id="研究问题">研究问题</h4> <ul> <li>本文的研究问题是什么，即希望解决什么问题？ <ul> <li>从更加精细的角度，如上问题，则为：我们的方案是考虑了满足AA属性、可以抵抗BB攻击的SSO方案</li> </ul> </li> <li>本文的<strong>总体</strong>解决思路是什么样的？</li> </ul> <h4 id="关键组件">关键组件</h4> <ul> <li>本文解决上述问题的方法采用了什么关键技术，或借鉴了哪个领域的思路？（这个部分很关键，意味着可以将文章采用的方法抽象出来，找到该技术的进一步的应用场景）</li> </ul> <h4 id="方案">方案</h4> <ul> <li>本文要解决的核心问题可以分成几个子问题？</li> <li>这几个子问题分别对应着本文设计方案的几个核心思想？</li> <li>如果有阶段性结论，需要查看结论是否正确？证明是否正确？为什么这样的证明思路是准确的？</li> </ul> <h4 id="对本文进一步的分析">对本文进一步的分析</h4> <ul> <li>是否完成了文章最初的设计目标和研究动机？</li> <li>与现有方案对比，性能、安全性和可用性等</li> <li>理论上的复杂性如何？</li> <li>如果有实验，是如何设计的？为什么这样设计是合理的？</li> <li>实验的结论是什么？实验结论是否合理？</li> </ul> <h4 id="未来的讨论">未来的讨论</h4> <ul> <li>本文的方法是否具有普适性？解决问题的思路是否可以应用到其它领域？</li> <li>本文解决的问题是否可以顺带地解决其它领域的难题？对同等类型的领域有什么影响呢？</li> </ul> <hr/> <p>以上是参考师兄给的模板加上自己的一些思考修改的。</p> <p><strong>除此之外，</strong>我习惯在文章最一开始写出文章的总体概述，主要使用求职简历模板中很常见的<strong>STAR</strong>原则，Situation, Task, Action, Result：在xx的背景中有如下的任务，可以分解成N个任务，对应每个任务可以采用如下的方法进行解决，结果是如何。</p> <p>紧接着，也不会立即开始正文的笔记，会留一部分空间给本文的优点和问题。</p> <p><strong>优点：</strong> 好的研究点；好的研究思路；好的研究方法；</p> <p><strong>问题：</strong> 真实存在的方案构建中的问题；作者遗留的开放性问题；可以引领的未来方向…</p> <p>对于问题来说，更多是在这个领域可能存在什么问题，而文章中一些笔误则没有必要去大说特说，比如 typo、排版不好。这些东西自己知道什么是好的就可以，不好的东西既然已经发表出来了，也没有必要去批判。</p> <p>总体来说，如果想让自己的笔记有用，写在纸上、电子文档或者在PDF中标注都是可以的，重点是需要不断反复思考，询问自己问题，这样才能意识到有哪些问题是自己真正没搞懂的，哪些问题是需要进一步思考的，哪些是可以继续做的。</p> <p>当然，所有上述的这些，需要一定的时间周期，需要效果后置。如果能把领域的最新经典文献用这样的方式读懂，对这个小领域应当有非常深刻的认识和把握。</p>]]></content><author><name></name></author><category term="技术"/><category term="Paper"/><category term="Note"/><summary type="html"><![CDATA[如何做一篇学术论文笔记]]></summary></entry></feed>